# Basic-Type, Type Conversion

## 목차

- 개요
- 기본 자료형
  - 정수형 기본 타입
  - 실수형 기본 타입
  - 문자형 기본 타입
  - 불링형 기본 타입
- 형변화
- 참고자료

<br />


## 개요

본 문서는 `기본 자료형`을 학습하며 정리한 문서입니다.

<br />


## 기본 자료형

자료형은 프로그램에서 데이터를 담을 수 있는 일정한 형식을 말한다.  


### 정수형 기본 타입

| c# | 범위 | 크기 |
| ------------- | ------------- | ------------- |
| `sbyte` | -128 ~ 127 | 부호 있는 8비트 정수(1byte) |
| `byte` | 0 ~ 256 | 부호 없는 8비트 정수(1byte) |
| `short` | -32,768 ~ 32,767 | 부호 있는 16비트 정수(2byte) |
| `ushort` | 0 ~ 65,535 | 부호 없는 16비트 정수(2byte) |
| `int` | -2,147,483,648 ~ -2,147,483,647 | 부호 있는 32비트 정수(4byte) |
| `uint` | 0 ~ 4,294,967,295 | 부호 없는 32비트 정수(4byte) |
| `long` | xxx | 부호 있는 64비트 정수(8byte) |
| `ulong` | xxx | 부호 없는 32비트 정수(8byte) |


C#의 자료형은 사실상 C#에만 국한된 것은 아니다.  
바로 닷넷 프레임워크에서 제공되는 타입이고,  
C#은 단지 그러한 타입에 대한 별도의 명칭을 예약어로 추가하했을 뿐이다.  

| C# | 닷넷 프레임워크 형식 |
| ------------- | ------------- |
| `sbyte` | `System.Sbyte` |
| `byte` | `System.Byte` |
| `short` | `System.Int16` |
| `ushort` | `System.UInt16` |
| `int` | `System.Int32` |
| `uint` | `System.UInt32` |
| `long` | `System.Int64` |
| `ulong` | `System.UInt64` |


다음과 같이 두 구문을 바꿔 쓰는 것이 가능하다.  

```c#
int n1 = 50;
int n2;
n2 = 100;

int sum = n1 + n2;
```

```c#
System.Int32 n1 = 50;
System.Int32 n2;
n2 = 100;

System.Int32 sum = n1 + n2;
```

System.Int32를 쓰느냐 int를 쓰느냐는 개발자의 자유지만  
보통 C#에서 제공되는 별칭을 사용한다.

### 실수형 기본 타입


| c# | 닷넷 프레임워크 형식 | 범위 | 크기 |
| ------------- | ------------- | ------------- | ------------- |
| `float` | `System.Single` | ... | 4바이트 |
| `double` | `System.Double` | ... | 8바이트 |
| `decimal` | `System.Decimal` | ... | 16바이트 |


`float`과 `double` 간의 선택 조건은 정밀도의 차이에 불과하지만,  
`decimal`의 경우 반올림 오차가 허용되지 않는 회계 계산에 적합하다.  

소수점이 있는 연산을 할 때는 일반적으로 `double`을 사용하는게 좋다.  

하지만 빠른 속도가 필요한 곳에서 연산 값이 4바이트 단정도 실수로도 충분하다면 `float`을 사용할 수 있다.  
나아가서 그것이 통화와 관련된 계산이면 `decimal`을 사용하도록 바꾸면 된다.  

값을 표기할 때 유의할 점은 정수형과 달리 특별한 `접미사`가 사용될 수 있다는 것이다.  
`float`형식의 값은 숫자 값 다음에 `f`를 붙여야 하면,  
`decimal`의 경우에는 소수점을 포함하는 경우 `m`을 붙여야 한다.  


```c#
float f = 5.2f;
double d = 10.5;
decimal money = 200.099m;
```


### 문자형 기본 타입

| c# | 닷넷 프레임워크 형식 | 범위 | 설명 |
| ------------- | ------------- | ------------- | ------------- |
| `char` | `System.Char` | ... | 유니코드 16비트 문자 |
| `string` | `System.String` | 문자열 | 유니코드 문자열 |


char는 표현할 수 있는 범위의 수를 놓고 보면 `부호 없는 16비트 정수`인  
`System.UInt16`과 같지만 ushort가 수를 담기 위한 타입으로 정해져 있는 반면  
char는 문자를 담기 위한 타입으로 약속돼 있다.  
char가 ushort와 비트상으로는 동일하지만 차이점이라면 사칙연산을 하려는 경우 오류가 발생한다.  

키보드로 입력할 수 없는 문자를 표현하기 위해 특별하게 `이스케이프 시퀀스`라는 표현을 쓸 수 있다.  


```c#
char ch1 = '\t'; // TAB 문자를 표현
char ch2 = 'T';
char ch3 = '\n'; // 개핸 문자를 표현
char ch4 = 'o';
```

위 예제에서 보듯이 `이스케이프 시퀀스`란 `\`(역슬래시)로 시작하는  
특수 문자 표현으로서 일반적인 문자로는 표현할 수 없는 영역의 문자를 나타낼 때 사용된다.  

작은따옴표는 문자형 데이터 값을 표현하는데 이미 사용되고 있으므로  
명시적으로 구분하기 위해 역슬래시를 통해 나타낼 수 밖에 없다.


```c#
string str = "\'";
Console.WriteLine(str);

// '
```

키보드로 입력할 수 없는 `유니코드 문자`를 나타내는데 사용하기도 한다.  
이런 경우 역슬래시와 함께 `u`문자를 사용해 해당 유니코드 문자의 번호를 16진수로 명시한다.  


```c#
char ch = `\u2023`;
Console.WriteLine(ch);

// ▶
```


그렇다면 '\' 문자를 출력하려면 어떻게 할까?


```c#
char ch = `\\`;
Console.WriteLine(ch);

// \
```

문자가 둘 이상인 경우, 이는 `문자열`이라고 하며 `string`타입에 대응된다.  
문자열 값을 표현할 때는 `"(큰따옴표)`를 사용한다.  

문자열 역시 char에서 사용했던 이스케이프 시퀀스를 그대로 포함할 수 있다.  
부가적으로 `@`를 문자열 앞에 붙이면 내부에 있는 `\`를 이스케이프 시퀀스로 간주하지 않고  
순수하게 문자로 취급할 수 있다.  


```c#
string text = @"\tHello\nWorld";
Console.WriteLine(text);

// \tHello\nWorld
```

char형과 달리 string은 `+`연산을 지원하며 이 연산자를 이용해 문자열을 연결할 수 있다.  


```c#
string text = "Hello";
Console.WriteLine(text + " " + "World");

// Hello World
```


### 불린형 기본 타입

오직 true/false 값만을 담을 수 있는 자료형이다.  

| c# | 닷넷 프레임워크 형식 | 범위 | 
| ------------- | ------------- | ------------- |
| `bool` | `System.Boolean` | trye, false | 


<br />


## 형변환

각 자료형은 서로 변환하는 것이 가능할 수 있다.  
부가적인 코드 없이 자연스럽게 형변환되는 것을 `암시적 변환`이라 하고,  
개발자가 명시적으로 형변환임을 알리는 `명시적 변환`이 있다.  


### 암시적 변환

`byte` 데이터가 `short`형에 대입된다면 문자가 될까?  


```c#
byte b = 250;
short s = b;

Console.WriteLine(s);

// 250
```

문제가 되지 않는다.  
왜냐하면 byte 데이터는 0 ~ 255 범위의 수가 담길 테고,  
short 데이터는 -32,768 ~ 32,767 범위의 값을 담을 수 있기 때문이다.  

이처럼 범위가 작은 데이터 타입에서 그 값을 충분히 담을 수 있는 큰 타입으로 형변환하는 것은  
컴파일러가 `암시적 변환(Implict Conversion)`으로 간주해서 오류 없이 컴파일 과정을 완료할 수 있다.  
하지만 반대로 큰 값을 표현할 수 있는 데이터 타입에서 작은 타입으로 대입하는 경우는 불가능하다.  


### 명시적 변환

둘 다 동일한 2바이트의 범위를 가지고 있는 `ushort`형의 데이터를 `char`형으로 대입하면 어떻게 될까??  

C# 컴파일러는 형변환 할 수 없다는 에러와 함께 컴파일을 중단한다.  
왜냐하면 `char`형은 문자만을 담도록 지정된 형식이기 때문이다.  

하지만 'A'는 65라는 숫자 값을 가지고 있다는 사실을 개발자가 알고 있고  
이것이 일부로 의도한 것이라면 굳이 못하게 막아야 할 이유는 없다.  

이처럼 `개발자가 의도한 형변환`이었음을 컴파일러에게 알려야 할 때  
`명시적 변환(Explict Conversion)`이라는 의미로 다음과 같이 `괄호`를 지정한다.  


```c#
ushort u = 65;
char c = (char)u;

Console.WriteLine(c);

// A
```

이 밖에도 큰 데이터 형에서 작은 데이터 형으로 형변환할 떄도 `명시적 변환`을 사용해야만 한다.  


```c#
int n = 40000;
short s = (short)n;

Console.WriteLine(S);

// -25536
```

4 바이트 타입의 int형에서 2바이트 타입의 short형으로 값을 대입하면  
-32,768 ~ 32,767 범위의 값은 정상적으로 변환할 수 있지만  
그 범위를 넘어버리면 개발자가 의도한 값이 나오지 않는다.  

형변환을 다른 말로 `캐스팅(casting)`이라고도 한다.  
그리고 형변환을 할 때 타입을 명시하기 위해 사용한 괄호연산자를 `형변환 연산자(cast operator)`라고 한다.  


## 참고자료

- 시작하세요! C# 7.1 프로그래밍(정성태)
